**1. Техника туризма**
- Совокупность приемов преодоления естественных препятствий конкретного туристского маршрута
- Совокупность принципов преодоления искусственных препятствий конкретного туристского мероприятия
- Совокупность приемов преодоления естественных препятствий отдельного участка туристского маршрута
- Умений руководителей пользоваться соответствующим положением для обеспечения безопасности
- Совокупность методов преодоления искусственных препятствий конкретного туристского маршрута
Правильный ответ: 1

**2. Техника туризма**
- Умений бригад сопровождения пользоваться соответствующей схемой для обеспечения безопасности
- Совокупность приемов преодоления естественных препятствий отдельного участка туристского маршрута
- Умений руководителей пользоваться соответствующим положением для обеспечения безопасности
- Совокупность методов преодоления искусственных препятствий конкретного туристского маршрута
- Совокупность механизмов преодоления естественных преград отдельного участка туристского мероприятия
Правильный ответ: 1

**3. Техника туризма**
- Умений туристов пользоваться соответствующим снаряжением для обеспечения безопасности
- Совокупность принципов преодоления искусственных препятствий конкретного туристского мероприятия
- Совокупность приемов преодоления естественных препятствий отдельного участка туристского маршрута
- Совокупность методов преодоления искусственных препятствий конкретного туристского маршрута
- Совокупность механизмов преодоления естественных преград отдельного участка туристского мероприятия
Правильный ответ: 1

**4. В зависимости от вида туризма спортсменам приходится преодолевать разные препятствия, а для этого необходимо**
- Знать особенности тех или иных естественных препятствий маршрута
- Подбирать, создавать соответствующие инструменты и уметь им пользоваться, обеспечивая безопасность полета
- Формировать цели и методы преодоления характерных для данного вида туризма этапов
- Знать особенности тех или иных искусственных препятствий маршрута
- Изучить, анализировать соответствующие механизмы и уметь им управлять, обеспечивая безопасность маршрута
Правильный ответ: 1

**5. В зависимости от вида туризма спортсменам приходится преодолевать разные препятствия, а для этого необходимо**
- Формировать умения и навыки преодоления характерных для данного вида туризма препятствий
- Подбирать, создавать соответствующие инструменты и уметь им пользоваться, обеспечивая безопасность полета
- Формировать цели и методы преодоления характерных для данного вида туризма этапов
- Знать особенности тех или иных искусственных препятствий маршрута
- Формировать задачи и принципы выполнения характерных для данного вида туризма задании
Правильный ответ: 1

**6. В зависимости от вида туризма спортсменам приходится преодолевать разные препятствия, а для этого необходимо**
- Подбирать, создавать соответствующее снаряжение и уметь им пользоваться, обеспечивая безопасность пути
- Подбирать, создавать соответствующие инструменты и уметь им пользоваться, обеспечивая безопасность полета
- Знать особенности тех или иных искусственных препятствий маршрута
- Изучить, анализировать соответствующие механизмы и уметь им управлять, обеспечивая безопасность маршрута
- Формировать задачи и принципы выполнения характерных для данного вида туризма задании
Правильный ответ: 1

**7. Технические ошибки являются результатом**
- Незнания технического приема
- Неумения применения технологического метода
- Выбор маршрутов, не соответствующего требованиям обстановки
- Не владение соответствующей информации
- Не выполнение указании руководителя группы
Правильный ответ: 1

**8. Технические ошибки являются результатом**
- Неумения применения технического приема
- Неумения применения технологического метода
- Выбор маршрутов, не соответствующего требованиям обстановки
- Не владение соответствующей информации
- Выбора приема, не соответствующего требованиям обстановки
Правильный ответ: 1

**9. Технические ошибки являются результатом**
- Выбора приема, не соответствующего требованиям обстановки
- Неумения применения технологического метода
- Выбор маршрутов, не соответствующего требованиям обстановки
- Не владение соответствующей информации
- Незнания физического приема
Правильный ответ: 1

**10. Тактику туризма определяют как совокупность мероприятий и действий, обеспечивающих достижение поставленной цели с наименьшими затратами**
- Сил
- На заброску
- На маршрут
- На отдых
- На дневку
Правильный ответ: 1

**11. Тактику туризма определяют как совокупность мероприятий и действий, обеспечивающих достижение поставленной цели с наименьшими затратами**
- Времени
- На заброску
- На маршрут
- На туристскую группу
- На дневку
Правильный ответ: 1

**12. Тактику туризма определяют как совокупность мероприятий и действий, обеспечивающих достижение поставленной цели с наименьшими затратами**
- Средств
- На маршрут
- На туристскую группу
- На отдых
- На дневку
Правильный ответ: 1

**13. Тактика слагается из**
- Разработки плана-графика похода
- Знания приемов преодоления естественных препятствий
- Формирование походной группы
- Укомплектование походной аптечки
- Составление списка продуктов питания
Правильный ответ: 1

**14. Тактика слагается из**
- Реализации его с полным учетом конкретных обстоятельств
- Знания приемов преодоления естественных препятствий
- Формирование походной группы
- Укомплектование походной аптечки
- Составление списка продуктов питания
Правильный ответ: 1

**15. Тактика слагается из**
- Определения линии движения и соответствующих приемов
- Знания приемов преодоления естественных препятствий
- Формирование походной группы
- Укомплектование походной аптечки
- Формирование бригады сопровождения
Правильный ответ: 1

**16. Предпоходная тактика включает**
- Выбор маршрута
- Непрерывное корректирование общего плана похода и графика прохождения отдельных участков
- Выбор и реальное осуществление порядка движения группы при преодолении каждого участка маршрута
- Выбор технических приемов и мероприятий на данном участке маршрута
- Выбор маршрута в конкретных условиях, на конкретном рельефе
Правильный ответ: 1

**17. Предпоходная тактика включает**
- Составление плана-графика похода
- Непрерывное корректирование общего плана похода и графика прохождения отдельных участков
- Выбор пути в конкретных условиях, на конкретном рельефе
- Выбор технических приемов и мероприятий на данном участке маршрута
- Выбор маршрута в конкретных условиях, на конкретном рельефе
Правильный ответ: 1

**18. Предпоходная тактика включает**
- Составление списков продуктов питания и снаряжения
- Выбор пути в конкретных условиях, на конкретном рельефе
- Выбор и реальное осуществление порядка движения группы при преодолении каждого участка маршрута
- Выбор технических приемов и мероприятий на данном участке маршрута
- Выбор маршрута в конкретных условиях, на конкретном рельефе
Правильный ответ: 1

**19. Предпоходная тактика включает**
- Составление плана-графика похода
- Выбор технических приемов и мероприятий на данном участке маршрута
- Выбор пути в конкретных условиях, на конкретном рельефе
- Непрерывное корректирование общего плана похода и графика прохождения отдельных участков
- Выбор маршрута в конкретных условиях, на конкретном рельефе
Правильный ответ: 1

**20. Предпоходная тактика включает**
- Подбор группы туристов и руководителя
- Выбор технических приемов и мероприятий на данном участке маршрута
- Выбор пути в конкретных условиях, на конкретном рельефе
- Непрерывное корректирование общего плана похода и графика прохождения отдельных участков
- Выбор и реальное осуществление порядка движения группы при преодолении каждого участка маршрута
Правильный ответ: 1

**21. Предпоходная тактика включает**
- Составление списков продуктов питания и снаряжения
- Выбор технических приемов и мероприятий на данном участке маршрута
- Выбор пути в конкретных условиях, на конкретном рельефе
- Непрерывное корректирование общего плана похода и графика прохождения отдельных участков
- Выбор и реальное осуществление порядка движения группы при преодолении каждого участка маршрута
Правильный ответ: 1

**22. Походная тактика включает**
- Непрерывное корректирование общего плана похода и графика прохождения отдельных участков
- Выбор маршрута
- Составление плана-графика похода
- Подбор группы туристов и руководителя
- Составление плана учебно-тренировочного похода
Правильный ответ: 1

**23. Походная тактика включает**
- Выбор пути в конкретных условиях, на конкретном рельефе
- Выбор маршрута
- Составление плана-графика похода
- Подбор группы туристов и руководителя
- Составление плана учебно-тренировочного похода
Правильный ответ: 1

**24. Походная тактика включает**
- Выбор и реальное осуществление порядка движения группы при преодолении каждого участка маршрута
- Выбор маршрута
- Составление списков продуктов питания и снаряжения
- Подбор группы туристов и руководителя
- Составление плана учебно-тренировочного похода
Правильный ответ: 1

**25. Все тактические в опросы в походе решаются с учетом**
- Времени года и суток
- Дистанции каждого участка маршрута
- Протяженности маршрута
- Медициской аптечки
- Рельефа
Правильный ответ: 1

**26. Все тактические в опросы в походе решаются с учетом**
- Состав туристской группы
- Дистанции каждого участка маршрута
- Протяженности маршрута
- Медициской аптечки
- Рельефа
Правильный ответ: 1

**27. Все тактические в опросы в походе решаются с учетом**
- Погоды
- Дистанции каждого участка маршрута
- Протяженности маршрута
- Медициской аптечки
- Дневок
Правильный ответ: 1

**28. Все тактические в опросы в походе решаются с учетом**
- Времени года и суток
- Протяженности маршрута
- Дистанции каждого участка маршрута
- Медициской аптечки
- Дневок
Правильный ответ: 1

**29. Все тактические в опросы в походе решаются с учетом**
- Рельефа
- Протяженности маршрута
- Дистанции каждого участка маршрута
- Медициской аптечки
- Состав туристской группы
Правильный ответ: 1

**30. Все тактические в опросы в походе решаются с учетом**
- Наличия снаряжения
- Протяженности маршрута
- Дистанции каждого участка маршрута
- Состав туристской группы
- Дневок
Правильный ответ: 1

**31. Под технико-тактической подготовкой подразумевается**
- Способность специалиста оптимально разрабатывать маршруты
- Организовывать и осуществлять пассивные туристские маршруты
- Контролировать туристские потоки внутреннего туризма
- Способность участника оптимально разрабатывать туры
- Обеспечение безопасности бригад сопровождения туристского похода
Правильный ответ: 1

**32. Под технико-тактической подготовкой подразумевается**
- Организовывать и осуществлять активные туристские путешествия
- Организовывать и осуществлять пассивные туристские маршруты
- Контролировать туристские потоки внутреннего туризма
- Способность участника оптимально разрабатывать туры
- Обеспечение безопасности бригад сопровождения туристского похода
Правильный ответ: 1

**33. Под технико-тактической подготовкой подразумевается**
- Обеспечениебезопасности всех участников туристского похода
- Организовывать и осуществлять пассивные туристские маршруты
- Контролировать туристские потоки внутреннего туризма
- Способность участника оптимально разрабатывать туры
- Обеспечение безопасности бригад сопровождения туристского похода
Правильный ответ: 1

**34. Решение тактических задач в походе часто осложняется множеством динамичных факторов**
- Резкие изменения погодных условий
- Потеря туристского снаряжения
- Финансовые затруднения
- Замена руководителя походной группы
- Отсутствие бригад сопровождения
Правильный ответ: 1

**35. Решение тактических задач в походе часто осложняется множеством динамичных факторов**
- Стихийные бедствия
- Потеря туристского снаряжения
- Финансовые затруднения
- Замена руководителя походной группы
- Нехватка продуктов питания
Правильный ответ: 1

**36. Решение тактических задач в походе часто осложняется множеством динамичных факторов**
- Отсутствие бригад сопровождения
- Потеря туристского снаряжения
- Финансовые затруднения
- Нехватка продуктов питания
- Необходимость оказания помощи другой туристской группе, терпящей аварию
Правильный ответ: 1

**37. Решение тактических задач в походе часто осложняется множеством динамичных факторов**
- Травма или заболевание кого-либо из участников похода
- Финансовые затруднения
- Потеря туристского снаряжения
- Замена руководителя походной группы
- Нехватка продуктов питания
Правильный ответ: 1

**38. Решение тактических задач в походе часто осложняется множеством динамичных факторов**
- Техногенная катастрофа
- Финансовые затруднения
- Потеря туристского снаряжения
- Замена руководителя походной группы
- Нехватка продуктов питания
Правильный ответ: 1

**39. Решение тактических задач в походе часто осложняется множеством динамичных факторов**
- Неудовлетворительное состояние походной группы
- Потеря туристского снаряжения
- Замена руководителя походной группы
- Нехватка продуктов питания
- Отсутствие бригад сопровождения
Правильный ответ: 1

**40. Менеджер туристской структуры, как правило, отвечает за**
- Подбор членов бригад сопровождения туристов
- Подбор медработников
- Подбор хозработников
- Квалификацию членов жюри
- Подбор членов наблюдателей
Правильный ответ: 1

**41. Менеджер туристской структуры, как правило, отвечает за**
- Квалификацию членов бригад сопровождения туристов
- Подбор медработников
- Подбор хозработников
- Квалификацию членов жюри
- Квалификацию членов апелляции
Правильный ответ: 1

**42. Менеджер туристской структуры, как правило, отвечает за**
- Подбор гидов-проводников
- Подбор медработников
- Квалификацию членов жюри
- Подбор членов наблюдателей
- Квалификацию членов апелляции
Правильный ответ: 1

**43. К основным тактическим понятиям относятся**
- Цель
- Продукты питания
- Туристские снаряжения
- Дневка
- Бригада сопровождения
Правильный ответ: 1

**44. К основным тактическим понятиям относятся**
- Силы
- Продукты питания
- Туристские снаряжения
- Бивуак
- Бригада сопровождения
Правильный ответ: 1

**45. К основным тактическим понятиям относятся**
- Средства
- Продукты питания
- Туристские снаряжения
- Бивуак
- Бригада сопровождения
Правильный ответ: 1

**46. К основным тактическим понятиям относятся**
- Время
- Страховка
- Медицинская помощь
- Траверс
- Акклиматизация
Правильный ответ: 1

**47. К основным тактическим понятиям относятся**
- Запасной и аварийный варианты маршрута
- Заброска
- Страховка
- Медицинская помощь
- Траверс
Правильный ответ: 1

**48. К основным тактическим понятиям относятся**
- Безопасность туристского путешествия
- Страховка
- Медицинская помощь
- Траверс
- Акклиматизация
Правильный ответ: 1

**49. Цели туристского мероприятия могут быть**
- Спортивными
- Географическими
- Экстремальными
- Рекреационными
- Природными
Правильный ответ: 1

**50. Цели туристского мероприятия могут быть**
- Рекреационными
- Географическими
- Экстремальными
- Походными
- Экономическими
Правильный ответ: 1

**51. Цели туристского мероприятия могут быть**
- Учебными
- Географическими
- Экстремальными
- Экономическими
- Природными
Правильный ответ: 1

**52. Цели туристского мероприятия могут быть**
- Исследовательскими
- Экстремальными
- Географическими
- Походными
- Природными
Правильный ответ: 1

**53. Цели туристского мероприятия могут быть**
- Поисково-спасательными
- Географическими
- Походными
- Экономическими
- Природными
Правильный ответ: 1

**54. Цели туристского мероприятия могут быть**
- Рекреационными
- Экстремальными
- Походными
- Экономическими
- Природными
Правильный ответ: 1

**55. Спортивный поход преследует цель**
- Повышения туристского опыта участников
- Участие в экологических турах совместно с бригадой сопровождения
- Испытания нового снаряжения
- Планирования походов по живописному району с неутомительными переходами
- Построения специального графика по проведению практических занятий на определенном рельефе
Правильный ответ: 1

**56. Спортивный поход преследует цель**
- Выполнение спортивных разрядов
- Участие в экологических турах совместно с бригадой сопровождения
- Испытания нового снаряжения
- С отдыхом у целебных источников, на берегах рек, озер и тп
- Построения специального графика по проведению практических занятий на определенном рельефе
Правильный ответ: 1

**57. Спортивный поход преследует цель**
- Участие в соревнованиях
- Участие в экологических турах совместно с бригадой сопровождения
- С отдыхом у целебных источников, на берегах рек, озер и тп
- Планирования походов по живописному району с неутомительными переходами
- Построения специального графика по проведению практических занятий на определенном рельефе
Правильный ответ: 1

**58. Исследовательские походы могут быть**
- Экологическими
- Экономическими
- Научно-конструкторскими
- Географическими
- Спортивными
Правильный ответ: 1

**59. Исследовательские походы могут быть**
- Рекреационными
- Экономическими
- Научно-конструкторскими
- Географическими
- Экстремальными
Правильный ответ: 1

**60. Исследовательские походы могут быть**
- Гляциологическими
- Экономическими
- Научно-конструкторскими
- Экстремальными
- Спортивными
Правильный ответ: 1

**61. Исследовательские походы могут быть**
- Гидрологическими
- Научно-конструкторскими
- Экономическими
- Географическими
- Экстремальными
Правильный ответ: 1

**62. Исследовательские походы могут быть**
- Минералогическими
- Научно-конструкторскими
- Географическими
- Экстремальными
- Спортивными
Правильный ответ: 1

**63. Исследовательские походы могут быть**
- Медицинскими
- Экономическими
- Географическими
- Экстремальными
- Спортивными
Правильный ответ: 1

**64. С целью выявления уровня готовности к выбранному маршруту проводят проверку**
- Физических ресурсов участников и руководителей похода
- Трудовых ресурсов участников и руководителей похода
- Экономических ресурсов участников и руководителей похода
- Финансовых ресурсов участников и руководителей похода
- Морально-эмоциональных ресурсов участников и руководителей похода
Правильный ответ: 1

**65. С целью выявления уровня готовности к выбранному маршруту проводят проверку**
- Технических ресурсов участников и руководителей похода
- Трудовых ресурсов участников и руководителей похода
- Экономических ресурсов участников и руководителей похода
- Умственных ресурсов участников и руководителей похода
- Морально-эмоциональных ресурсов участников и руководителей похода
Правильный ответ: 1

**66. С целью выявления уровня готовности к выбранному маршруту проводят проверку**
- Психологических ресурсов участников и руководителей похода
- Трудовых ресурсов участников и руководителей похода
- Финансовых ресурсов участников и руководителей похода
- Умственных ресурсов участников и руководителей похода
- Морально-эмоциональных ресурсов участников и руководителей похода
Правильный ответ: 1

**67. Оценка сил туристской группы проводится по следующим параметрам**
- Технические, физические и моральные ресурсы, сработанность, индивидуальный опыт и мастерство
- Личность участника бригады сопровождения и потенциальные участники
- Сработанность, взаимодополняемость и универсальность руководителя
- Разработка оптимальных туристских маршрутов и экстремальных туров
- Финансовые, природные и морально-эмоциональные ресурсы, сработанность, опыт и мастерство группы
Правильный ответ: 1

**68. Оценка сил туристской группы проводится по следующим параметрам**
- Степень овладения необходимыми знаниями и навыками
- Сработанность, взаимодополняемость и универсальность руководителя
- Разработка оптимальных туристских маршрутов и экстремальных туров
- Финансовые, природные и морально-эмоциональные ресурсы, сработанность, опыт и мастерство группы
- Степень овладения необходимыми инструментами и ресурсами
Правильный ответ: 1

**69. Оценка сил туристской группы проводится по следующим параметрам**
- Специализация, взаимозаменяемость и совместимость участников
- Сработанность, взаимодополняемость и универсальность руководителя
- Разработка оптимальных туристских маршрутов и экстремальных туров
- Финансовые, природные и морально-эмоциональные ресурсы, сработанность, опыт и мастерство группы
- Степень овладения необходимыми инструментами и ресурсами
Правильный ответ: 1

**70. Силы туристской группы в целом и отдельных участников оцениваются с помощью**
- Стандартных метрик
- Снаряжения
- Класса маршрута
- Наблюдений и контроля
- Руководителя
Правильный ответ: 1

**71. Силы туристской группы в целом и отдельных участников оцениваются с помощью**
- Тестов
- Снаряжения
- Класса маршрута
- Наблюдений и контроля
- Категории сложности
Правильный ответ: 1

**72. Силы туристской группы в целом и отдельных участников оцениваются с помощью**
- Соревнований
- Класса маршрута
- Наблюдений и контроля
- Категории сложности
- Руководителя
Правильный ответ: 1

**73. Тактическое понятие «средства» определяет организационное и материально-техническое обеспечение туристского мероприятия**
- Продукты питания
- Полезное ископаемое
- Природные ресурсы
- Человеческие ресурсы
- Протяженность маршрута
Правильный ответ: 1

**74. Тактическое понятие «средства» определяет организационное и материально-техническое обеспечение туристского мероприятия**
- Финансы
- Полезное ископаемое
- Природные ресурсы
- Человеческие ресурсы
- Протяженность маршрута
Правильный ответ: 1

**75. Тактическое понятие «средства» определяет организационное и материально-техническое обеспечение туристского мероприятия**
- Одежда
- Полезное ископаемое
- Природные ресурсы
- Человеческие ресурсы
- Протяженность маршрута
Правильный ответ: 1

**76. Тактическое понятие «средства» определяет организационное и материально-техническое обеспечение туристского мероприятия**
- Транспорт
- Природные ресурсы
- Человеческие ресурсы
- Протяженность маршрута
- Спортивные походы
Правильный ответ: 1

**77. Тактическое понятие «средства» определяет организационное и материально-техническое обеспечение туристского мероприятия**
- Связь
- Природные ресурсы
- Человеческие ресурсы
- Полезное ископаемое
- Спортивные походы
Правильный ответ: 1

**78. Тактическое понятие «средства» определяет организационное и материально-техническое обеспечение туристского мероприятия**
- Медицинское обеспечение
- Природные ресурсы
- Человеческие ресурсы
- Протяженность маршрута
- Спортивные походы
Правильный ответ: 1

**79. Важным тактическим понятием является «время», куда входят такие понятия, как**
- Календарные и суточные графики движения
- Время оказание пострадавшему медицинской помощи на маршруте
- Время разработки тактической схемы туристского маршрута
- Время осуществления заброски
- Календарные и суточные графики подготовки к походу
Правильный ответ: 1

**80. Важным тактическим понятием является «время», куда входят такие понятия, как**
- Продолжительность походного дня
- Время оказание пострадавшему медицинской помощи на маршруте
- Время разработки тактической схемы туристского маршрута
- Время осуществления заброски
- Продолжительность тренировок
Правильный ответ: 1

**81. Важным тактическим понятием является «время», куда входят такие понятия, как**
- Время прохождения отдельных участков маршрута
- Время оказание пострадавшему медицинской помощи на маршруте
- Время осуществления заброски
- Календарные и суточные графики подготовки к походу
- Продолжительность тренировок
Правильный ответ: 1

**82. В зависимости от цели и характера проходимой местности тактическая схема построения маршрута может быть**
- Линейной
- Прямой
- Косвенный
- Горный
- Степной
Правильный ответ: 1

**83. В зависимости от цели и характера проходимой местности тактическая схема построения маршрута может быть**
- Кольцевой
- Косвенный
- Экстремальный
- Горный
- Степной
Правильный ответ: 1

**84. В зависимости от цели и характера проходимой местности тактическая схема построения маршрута может быть**
- Радиальной
- Прямой
- Экстремальный
- Горный
- Степной
Правильный ответ: 1

**85. В зависимости от цели и характера проходимой местности тактическая схема построения маршрута может быть**
- Линейно-кольцевой
- Прямой-кольцевой
- Косвенно-линейный
- Степной-радиальный
- Экстремально-горный
Правильный ответ: 1

**86. В зависимости от цели и характера проходимой местности тактическая схема построения маршрута может быть**
- Радиально-кольцевой
- Прямой-кольцевой
- Косвенно-линейный
- Степной-радиальный
- Горно-степной
Правильный ответ: 1

**87. В зависимости от цели и характера проходимой местности тактическая схема построения маршрута может быть**
- Комбинированный
- Прямой-кольцевой
- Косвенно-линейный
- Степной-радиальный
- Экстремально-горный
Правильный ответ: 1

**88. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 1б
- 1а
- 2с
- 3с
- 2e
Правильный ответ: 1

**89. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 2а
- 1а
- 1с
- 3с
- 2e
Правильный ответ: 1

**90. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 2б
- 1с
- 2с
- 3с
- 2e
Правильный ответ: 1

**91. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 3а
- 3с
- 2с
- 1а
- 4с
Правильный ответ: 1

**92. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 3б
- 3с
- 2с
- 1а
- 3h
Правильный ответ: 1

**93. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 4а
- 3с
- 1а
- 4с
- 3h
Правильный ответ: 1

**94. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 4б
- 1с
- 4с
- 2с
- 5f
Правильный ответ: 1

**95. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 5а
- 1с
- 4с
- 2с
- 3с
Правильный ответ: 1

**96. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 5б
- 1с
- 4с
- 3с
- 5f
Правильный ответ: 1

**97. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 6а
- 3с
- 1а
- 6с
- 7g
Правильный ответ: 1

**98. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 6б
- 3с
- 5с
- 6с
- 7g
Правильный ответ: 1

**99. Восхождения и траверсы классифицируются по следующим категориям**
- 1б
- 5с
- 1а
- 6с
- 7g
Правильный ответ: 1

**100. По типу рельефа альпинистские маршруты подразделяются**
- Скальные
- Пешие
- Горные
- Воздушные
- Наземные
Правильный ответ: 1

**101. По типу рельефа альпинистские маршруты подразделяются**
- Снежно-ледовые
- Пешие
- Горные
- Водные
- Наземные
Правильный ответ: 1

**102. По типу рельефа альпинистские маршруты подразделяются**
- Комбинированные
- Пешие
- Водные
- Воздушные
- Наземные
Правильный ответ: 1

**103. Существующая в Альпах с 1947г официально принятая УИАА международная шкала трудности альпинистских маршрутов подразделяется на следующие категорий**
- I - малой трудности
- III - малой трудности
- I - средней трудности
- II - довольно трудные
- IV - средней трудности
Правильный ответ: 1

**104. Существующая в Альпах с 1947г официально принятая УИАА международная шкала трудности альпинистских маршрутов подразделяется на следующие категорий**
- II - средней трудности
- III - малой трудности
- I - средней трудности
- II - довольно трудные
- V - очень трудные
Правильный ответ: 1

**105. Существующая в Альпах с 1947г официально принятая УИАА международная шкала трудности альпинистских маршрутов подразделяется на следующие категорий**
- III - довольно трудные
- III - малой трудности
- I - средней трудности
- V - очень трудные
- IV - средней трудности
Правильный ответ: 1

**106. Существующая в Альпах с 1947г официально принятая УИАА международная шкала трудности альпинистских маршрутов подразделяется на следующие категорий**
- IV - очень трудные
- I - средней трудности
- V - очень трудные
- V - очень трудные
- VI - средней трудности
Правильный ответ: 1

**107. Существующая в Альпах с 1947г официально принятая УИАА международная шкала трудности альпинистских маршрутов подразделяется на следующие категорий**
- V - особо трудные
- I - средней трудности
- II - довольно трудные
- V - очень трудные
- VI - средней трудности
Правильный ответ: 1

**108. Существующая в Альпах с 1947г официально принятая УИАА международная шкала трудности альпинистских маршрутов подразделяется на следующие категорий**
- V - очень трудные
- II - довольно трудные
- VI - сверхсложные
- V - очень трудные
- VI - средней трудности
Правильный ответ: 1

**109. Технические препятствия определяются отдельно для каждого вида туризма**
- Пешего
- Познавательного
- Рекреационного
- Экологического
- Экстремального
Правильный ответ: 1

**110. Технические препятствия определяются отдельно для каждого вида туризма**
- Лыжного
- Познавательного
- Рекреационного
- Экологического
- Экстремального
Правильный ответ: 1

**111. Технические препятствия определяются отдельно для каждого вида туризма**
- Водного
- Познавательного
- Рекреационного
- Экологического
- Экстремального
Правильный ответ: 1

**112. Технические препятствия определяются отдельно для каждого вида туризма**
- Горного
- Экологического
- Рекреационный
- Паломнический
- Экстремальный
Правильный ответ: 1

**113. Технические препятствия определяются отдельно для каждого вида туризма**
- Велосипедного
- Экологического
- Рекреационный
- Паломнический
- Познавательный
Правильный ответ: 1

**114. Технические препятствия определяются отдельно для каждого вида туризма**
- Авто
- Экологический
- Рекреационный
- Познавательный
- Экстремальный
Правильный ответ: 1

**115. В основу шкалы трудности перевалов положен следующий определяющий признак**
- Характер наиболее сложных участков пути
- Оптимальная номенклатура продуктов питания
- Слаженная и организованная работа руководителя с походной группой
- Разработка аварийного и запасного вариантов маршрута
- Качественные характеристики туристского похода
Правильный ответ: 1

**116. В основу шкалы трудности перевалов положен следующий определяющий признак**
- Необходимая для преодоления перевала техника и тактика передвижения и особенности мест ночлегов
- Оптимальная номенклатура продуктов питания
- Налаженная система бригады сопровождения
- Разработка аварийного и запасного вариантов маршрута
- Качественные характеристики туристского похода
Правильный ответ: 1

**117. В основу шкалы трудности перевалов положен следующий определяющий признак**
- Количественные характеристики маршрута
- Налаженная система бригады сопровождения
- Слаженная и организованная работа руководителя с походной группой
- Разработка аварийного и запасного вариантов маршрута
- Качественные характеристики туристского похода
Правильный ответ: 1

**118. Знание классификации туристских путешествий необходимо организатору для**
- Квалифицированной разработки маршрута
- Покупки снаряжения
- Заказа транспорта
- Принятия немедленных решений
- Разработки документов
Правильный ответ: 1

**119. Знание классификации туристских путешествий необходимо организатору для**
- Обоснованного составления плана подготовки обслуживающего персонала
- Составления меню
- Заказа транспорта
- Принятия немедленных решений
- Разработки документов
Правильный ответ: 1

**120. Знание классификации туристских путешествий необходимо организатору для**
- Квалифицированное формирование бригады сопровождения клиентов
- Составления меню
- Покупки снаряжения
- Заказа транспорта
- Принятия немедленных решений
Правильный ответ: 1

**121. Восхождения классифицируется по категорий**
- 1б
- 1в
- 20а
- 1г
- 8е
Правильный ответ: 1

**122. Восхождения классифицируется по категорий**
- 2а
- 1в
- 20а
- 1г
- 8е
Правильный ответ: 1

**123. Восхождения классифицируется по категорий**
- 6а
- 1в
- 20а
- 1г
- 8е
Правильный ответ: 1

**124. Траверсы классифицируются по категорий**
- 2а
- 9г
- 8а
- 25г
- 8е
Правильный ответ: 1

**125. Траверсы классифицируются по категорий**
- 5б
- 9г
- 5г
- 8а
- 25г
Правильный ответ: 1

**126. Траверсы классифицируются по категорий**
- 4а
- 5г
- 8а
- 25г
- 8е
Правильный ответ: 1

**127. Характеристика малой трудности похода**
- Для равновесия требуется помощь рук
- Использование байдарок
- Перевязка бинтами
- Формирование узла
- Установление палаток на высоте
Правильный ответ: 1

**128. Характеристика малой трудности похода**
- Используются крупные зацепки
- Решение проблем
- Использование байдарок
- Перевязка бинтами
- Формирование узла
Правильный ответ: 1

**129. Характеристика малой трудности похода**
- Необходима уверенность
- Решение проблем
- Использование байдарок
- Перевязка бинтами
- Установление палаток на высоте
Правильный ответ: 1

**130. Характеристика похода средней трудности**
- Сохранение равновесия без помощи рук
- Отсутствие глубины
- Зацепки на мелкие углубления
- Отсутствие карабинов
- Отсутствие петель
Правильный ответ: 1

**131. Характеристика похода средней трудности**
- Страховка с веревкой
- Одновременное движение
- Отсутствие глубины
- Отсутствие карабинов
- Отсутствие петель
Правильный ответ: 1

**132. Характеристика похода средней трудности**
- Движение связки на короткой веревке
- Одновременное движение
- Отсутствие глубины
- Зацепки на мелкие углубления
- Отсутствие карабинов
Правильный ответ: 1

**133. Сложность применения искусственных точек опоры оценивается**
- А1
- А3
- А4
- М6
- У4
Правильный ответ: 1

**134. Сложность применения искусственных точек опоры оценивается**
- Э2
- А4
- М6
- Р5
- У4
Правильный ответ: 1

**135. Сложность применения искусственных точек опоры оценивается**
- Г1
- А3
- А4
- М6
- Р5
Правильный ответ: 1

**136. Препятствия в пеших походах**
- Болота
- Ветер
- Дождь
- Тайфун
- Цунами
Правильный ответ: 1

**137. Препятствия в пеших походах**
- Лесные заросли
- Воздух
- Дождь
- Тайфун
- Цунами
Правильный ответ: 1

**138. Препятствия в пеших походах**
- Реки
- Воздух
- Ветер
- Дождь
- Тайфун
Правильный ответ: 1

**139. Препятствия для горного туризма**
- Перевалы
- Море
- Тайга
- Болото
- Песок
Правильный ответ: 1

**140. Препятствия для горного туризма**
- Ледники
- Море
- Тайга
- Болото
- Песок
Правильный ответ: 1

**141. Препятствия для горного туризма**
- Хребет
- Море
- Тайга
- Солнце
- Песок
Правильный ответ: 1

**142. В основу шкалы трудности положены признаки**
- Характер наиболее сложных участков пути
- Количественные параметры
- Доктрины
- Результаты
- Успехи
Правильный ответ: 1

**143. В основу шкалы трудности положены признаки**
- Техника и тактика передвижения
- Количественные параметры
- Доктрины
- Программы
- Успехи
Правильный ответ: 1

**144. В основу шкалы трудности положены признаки**
- Необходимое и специальное снаряжение
- Количественные параметры
- Доктрины
- Результаты
- Успехи
Правильный ответ: 1

**145. Категории сложности определяются**
- Продолжительностью
- Методом
- Результатом
- Успехом
- Типом
Правильный ответ: 1

**146. Категории сложности определяются**
- Протяженностью
- Процессом
- Методом
- Результатом
- Успехом
Правильный ответ: 1

**147. Категории сложности определяются**
- Технической сложностью маршрута
- Процессом
- Методом
- Результатом
- Типом
Правильный ответ: 1

**148. Горные туристские маршруты**
- Северный Тянь-Шань
- Бетпакдала
- Сахара
- Мойынкумы
- Каспийская низменность
Правильный ответ: 1

**149. Горные туристские маршруты**
- Джунгарский Алатау
- Бетпакдала
- Каракумы
- Сахара
- Каспийская низменность
Правильный ответ: 1

**150. Горные туристские маршруты**
- Центральный Тянь-Шань
- Каракумы
- Сахара
- Мойынкумы
- Каспийская низменность
Правильный ответ: 1

**151. Восхождения классифицируются по категориям**
- 1б
- 1в
- 20а
- 1г
- 8е
Правильный ответ: 1

**152. Восхождения классифицируются по категориям**
- 2а
- 12б
- 1в
- 20а
- 1г
Правильный ответ: 1

**153. Восхождения классифицируются по категориям**
- 6а
- 12б
- 1в
- 20а
- 1г
Правильный ответ: 1

**154. Препятствия для горного туризма**
- Ледники
- Море
- Тайга
- Солнце
- Песок
Правильный ответ: 1

**155. Препятствия для горного туризма**
- Перевалы
- Тайга
- Болото
- Солнце
- Песок
Правильный ответ: 1

**156. Препятствия для горного туризма**
- Хребет
- Море
- Тайга
- Болото
- Солнце
Правильный ответ: 1

**157. Горные туристские маршруты**
- Северный Тянь-Шань
- Каракумы
- Сахара
- Мойынкумы
- Каспийская низменность
Правильный ответ: 1

**158. Горные туристские маршруты**
- Джунгарский Алатау
- Каракумы
- Сахара
- Мойынкумы
- Каспийская низменность
Правильный ответ: 1

**159. Горные туристские маршруты**
- Центральный Тянь-Шань
- Каракумы
- Сахара
- Мойынкумы
- Каспийская низменность
Правильный ответ: 1

**160. Сложность применения искусственных точек опоры оценивается**
- А1
- Э2
- М6
- Р5
- У4
Правильный ответ: 1

**161. Сложность применения искусственных точек опоры оценивается**
- А3
- Э2
- Г1
- Р5
- У4
Правильный ответ: 1

**162. Сложность применения искусственных точек опоры оценивается**
- А4
- Э2
- М6
- Р5
- У4
Правильный ответ: 1

**163. Траверсы классифицируются по категорий**
- 2а
- 9г
- 5г
- 16а
- 7е
Правильный ответ: 1

**164. Траверсы классифицируются по категорий**
- 5б
- 9г
- 16а
- 24г
- 7е
Правильный ответ: 1

**165. Траверсы классифицируются по категорий**
- 4а
- 5г
- 16а
- 24г
- 7е
Правильный ответ: 1

**166. Категория сложности определяется совокупностью такого классификационного признака**
- Продолжительность
- Сезонность
- Распределение
- Определенность
- Многогранность
Правильный ответ: 1

**167. Категория сложности определяется совокупностью такого классификационного признака**
- Протяженность
- Периодичность
- Сезонность
- Распределение
- Определенность
Правильный ответ: 1

**168. Категория сложности определяется совокупностью такого классификационного признака**
- Техническая сложность маршрута
- Периодичность
- Сезонность
- Распределение
- Многогранность
Правильный ответ: 1

**169. Тактическая разработка это**
- Документ
- Акт
- Предписание
- Пожелание
- Положение
Правильный ответ: 1

**170. Тактическая разработка это**
- Описание цели
- Регламент
- Предписание
- Пожелание
- Положение
Правильный ответ: 1

**171. Тактическая разработка это**
- Описание средств
- Регламент
- Акт
- Предписание
- Пожелание
Правильный ответ: 1

**172. Целесообразно начинать тактическую разработку с обоснования выбора предлагаемого маршрута по такому критерию**
- Безопасность
- Периодичность
- Последовательность
- Сезонность
- Решения
Правильный ответ: 1

**173. Целесообразно начинать тактическую разработку с обоснования выбора предлагаемого маршрута по такому критерию**
- Сезонность
- Периодичность
- Устойчивость хорошей погоды в летнее время
- Функции
- Решения
Правильный ответ: 1

**174. Целесообразно начинать тактическую разработку с обоснования выбора предлагаемого маршрута по такому критерию**
- Познавательный интерес
- Периодичность
- Устойчивость хорошей погоды в летнее время
- Функции
- Решения
Правильный ответ: 1

**175. На кроках препятствий на реках для водных маршрутов показывают**
- Ориентиры на берегу
- Описание переправы
- Характеристика членов группы
- Последовательность
- Масштабность
Правильный ответ: 1

**176. На кроках препятствий на реках для водных маршрутов показывают**
- Подводные камни
- Описание переправы
- Характеристика членов группы
- Возможные решения
- Масштабность
Правильный ответ: 1

**177. На кроках препятствий на реках для водных маршрутов показывают**
- Направление течения
- Описание переправы
- Возможные решения
- Последовательность
- Масштабность
Правильный ответ: 1

**178. Заброске подлежат**
- Предметы целевого назначения
- Карта местности
- Описание горных районов
- Экзотические фрукты
- Каталоги продукции
Правильный ответ: 1

**179. Заброске подлежат**
- Медикаменты
- Карта местности
- Описание горных районов
- Экзотические фрукты
- Каталоги продукции
Правильный ответ: 1

**180. Заброске подлежат**
- Снаряжение
- Карта местности
- Описание горных районов
- Экзотические фрукты
- Каталоги продукции
Правильный ответ: 1

**181. Восьмой раздел тактической разработки содержит данные о бригаде сопровождения и описывает**
- Личный состав бригады
- Описание продуктов питания
- Обычаи народов
- Набор
- Локацию
Правильный ответ: 1

**182. Восьмой раздел тактической разработки содержит данные о бригаде сопровождения и описывает**
- Уровень физической подготовки
- Описание продуктов питания
- Обычаи народов
- Набор
- Локацию
Правильный ответ: 1

**183. Восьмой раздел тактической разработки содержит данные о бригаде сопровождения и описывает**
- Перечень снаряжения
- Описание характера участника
- Описание продуктов питания
- Обычаи народов
- Набор
Правильный ответ: 1

**184. Гид-инструктор обязан иметь**
- Специальную подготовку
- Соглашение
- Распоряжение
- Возраст не старше 22 лет
- Грамоты
Правильный ответ: 1

**185. Гид-инструктор обязан иметь**
- Право на руководство
- Соглашение
- Распоряжение
- Возраст не старше 22 лет
- Грамоты
Правильный ответ: 1

**186. Гид-инструктор обязан иметь**
- Обеспечивать безопасность группе
- Соглашение
- Распоряжение
- Возраст не старше 22 лет
- Грамоты
Правильный ответ: 1

**187. Сирдар обязан**
- Переносить контактный груз
- Руководить группой туристов
- Принимать решения о возврате группы
- Составлять маршрут
- Исключать туристов из группы
Правильный ответ: 1

**188. Сирдар обязан**
- Контролировать деятельность всех носильщиков группы
- Руководить группой туристов
- Принимать решения о возврате группы
- Составлять маршрут
- Исключать туристов из группы
Правильный ответ: 1

**189. Сирдар обязан**
- Обеспечить прибытие носильщиков в пункт назначения
- Руководить группой туристов
- Принимать решения о возврате группы
- Составлять маршрут
- Исключать туристов из группы
Правильный ответ: 1

**190. Кухонный работник обязан**
- Переносить продукты питания
- Иметь международную аккредитацию
- Выбирать меню
- Не готовить
- Решать о возврате группы
Правильный ответ: 1

**191. Кухонный работник обязан**
- Готовить пищу клиентам
- Иметь международную аккредитацию
- Обучаться во Франции
- Выбирать меню
- Решать о возврате группы
Правильный ответ: 1

**192. Кухонный работник обязан**
- Содержать кухонный инвентарь
- Иметь международную аккредитацию
- Выбирать меню
- Не готовить
- Решать о возврате группы
Правильный ответ: 1

**193. Носильщик обязан**
- Переносить весь груз
- Разрабатывать маршрут
- Формировать группу
- Выбирать руководителя группы
- Рассматривать предложения туристов
Правильный ответ: 1

**194. Носильщик обязан**
- Помогать клиентам устанавливать палатки
- Готовить пищу
- Разрабатывать маршрут
- Формировать группу
- Выбирать руководителя группы
Правильный ответ: 1

**195. Носильщик обязан**
- Выполнять указания сирдара
- Разрабатывать маршрут
- Формировать группу
- Выбирать руководителя группы
- Рассматривать предложения туристов
Правильный ответ: 1

**196. Коновод обязан**
- Управлять тягловыми животными
- Готовить пищу
- Разбирать маршрут
- Финансировать поход
- Решать проблемы
Правильный ответ: 1

**197. Коновод обязан**
- Помогать устанавливать палатки
- Готовить пищу
- Разбирать маршрут
- Финансировать поход
- Решать проблемы
Правильный ответ: 1

**198. Коновод обязан**
- Выполнять указания сирдара
- Готовить пищу
- Разбирать маршрут
- Финансировать поход
- Выбирать руководителя
Правильный ответ: 1

**199. В состав бивачного снаряжения входит**
- Палатки
- Карта
- Билет
- Путевка
- Ваучер
Правильный ответ: 1

**200. В состав бивачного снаряжения входит**
- Варочная посуда
- Карта
- Билет
- Путевка
- Ваучер
Правильный ответ: 1

**201. В состав бивачного снаряжения входит**
- Кухонные принадлежности
- Предметы роскоши
- Карта
- Билет
- Путевка
Правильный ответ: 1

**202. Рекомендация по составлению тактической разработки**
- Оптимальное основание составления
- Выбрать легкий маршрут
- Отклонять предложения группы
- Преследовать личные цели
- Выбирать только самое дорогостоящее снаряжение
Правильный ответ: 1

**203. Рекомендация по составлению тактической разработки**
- Составление согласно пунктам
- Выбрать легкий маршрут
- Отклонять предложения группы
- Преследовать личные цели
- Выбирать только самое дорогостоящее снаряжение
Правильный ответ: 1

**204. Рекомендация по составлению тактической разработки**
- Для точных расчетов веса, необходимо заранее выяснить вес личных вещей клиента
- Выбрать легкий маршрут
- Отклонять предложения группы
- Преследовать личные цели
- Выбирать только самое дорогостоящее снаряжение
Правильный ответ: 1

**205. Кроки показывают**
- Трещины
- Характеристику маршрута
- Методику написания маршрута
- Способ перехода
- Технику переправы
Правильный ответ: 1

**206. Кроки показывают**
- Лавиноопасные участки
- Характеристику маршрута
- Методику написания маршрута
- Способ перехода
- Технику переправы
Правильный ответ: 1

**207. Кроки показывают**
- Крутизну склона
- Характеристику маршрута
- Методику написания маршрута
- Способ перехода
- Технику переправы
Правильный ответ: 1

**208. Этап маршрута**
- Движение на походе к высокогорью по бесснежным равнинам
- Передвижение через перевалы
- Крутые спуски
- Крутые склоны
- Высокие подъемы
Правильный ответ: 1

**209. Этап маршрута**
- Движение в условиях высокогорья по технически несложным участкам
- Передвижение через перевалы
- Крутые спуски
- Крутые склоны
- Высокие подъемы
Правильный ответ: 1

**210. Этап маршрута**
- Движение в условиях высокогорья по сложным участкам
- Передвижение через перевалы
- Водные пороги
- Крутые склоны
- Высокие подъемы
Правильный ответ: 1

**211. От функции питания зависит**
- Кровообращение
- Характер
- Мышление
- Интеллект
- Развитие
Правильный ответ: 1

**212. От функции питания зависит**
- Дыхание
- Характер
- Мышление
- Интеллект
- Развитие
Правильный ответ: 1

**213. От функции питания зависит**
- Двигательная активность
- Характер
- Мышление
- Интеллект
- Развитие
Правильный ответ: 1

**214. Необходимые компоненты питания**
- Белки
- Липиды
- Гидрохлорид
- Натрий хлор
- Глюконат натрия
Правильный ответ: 1

**215. Необходимые компоненты питания**
- Жиры
- Липиды
- Гидрохлорид
- Натрий хлор
- Глюконат натрия
Правильный ответ: 1

**216. Необходимые компоненты питания**
- Углеводы
- Липиды
- Гидрохлорид
- Натрий хлор
- Глюконат натрия
Правильный ответ: 1

**217. Для правильной организации питания необходима информация**
- Пол
- Хобби
- Вид спорта
- Секции
- Меню
Правильный ответ: 1

**218. Для правильной организации питания необходима информация**
- Возраст
- Знак зодиака
- Вид спорта
- Секции
- Меню
Правильный ответ: 1

**219. Для правильной организации питания необходима информация**
- Масса тела
- Знак зодиака
- Вид спорта
- Секции
- Меню
Правильный ответ: 1

**220. Главный критерии выбора номенклатуры продуктов питания**
- Рациональное питание
- Итальянская кухня
- Низкокалорийное питание
- Отсутствие в пищи белков
- Отсутствие углеводов
Правильный ответ: 1

**221. Главный критерии выбора номенклатуры продуктов питания**
- Исключение продуктов, упакованных в стеклянную тару
- Итальянская кухня
- Низкокалорийное питание
- Отсутствие в пищи белков
- Отсутствие углеводов
Правильный ответ: 1

**222. Главный критерии выбора номенклатуры продуктов питания**
- Выбор продуктов, требующие термальную обработку
- Итальянская кухня
- Низкокалорийное питание
- Отсутствие в пищи белков
- Отсутствие углеводов
Правильный ответ: 1

**223. Укажите молочный продукт**
- Масло
- Жент
- Баурсаки
- Тесто
- Бесбармак
Правильный ответ: 1

**224. Укажите молочный продукт**
- Кумыс
- Жент
- Баурсаки
- Тесто
- Бесбармак
Правильный ответ: 1

**225. Укажите молочный продукт**
- Курт
- Жент
- Баурсаки
- Тесто
- Бесбармак
Правильный ответ: 1

**226. Сублимация это**
- Метод сушки
- Заморозка
- Отжим
- Концентрирование
- Засолка
Правильный ответ: 1

**227. Сублимация это**
- Испарение влаги из продуктов
- Заморозка
- Отжим
- Концентрирование
- Засолка
Правильный ответ: 1

**228. Сублимация это**
- Снижение содержания влаги до 8 %
- Заморозка
- Отжим
- Концентрирование
- Засолка
Правильный ответ: 1

**229. В походе употреблять жидкость до полного утоления жажды рекомендуется во время**
- Завтрака
- После обеда
- После завтрака
- После ужина
- Полдника
Правильный ответ: 1

**230. В походе употреблять жидкость до полного утоления жажды рекомендуется во время**
- Обеда
- После обеда
- После завтрака
- После ужина
- Полдника
Правильный ответ: 1

**231. В походе употреблять жидкость до полного утоления жажды рекомендуется во время**
- Ужина
- После обеда
- После завтрака
- После ужина
- Полдника
Правильный ответ: 1

**232. В рационе пикника предусмотрено**
- Колбаса
- Бесбармак
- Каша
- Приправа
- Фрукты
Правильный ответ: 1

**233. В рационе пикника предусмотрено**
- Орехи
- Бесбармак
- Каша
- Приправа
- Фрукты
Правильный ответ: 1

**234. В рационе пикника предусмотрено**
- Халва
- Плов
- Бесбармак
- Приправа
- Фрукты
Правильный ответ: 1

**235. В полдник рекомендуется**
- Печенье
- Печень трески
- Яйца
- Масло
- Рыбий жир
Правильный ответ: 1

**236. В полдник рекомендуется**
- Сок
- Печень трески
- Яйца
- Масло
- Рыбий жир
Правильный ответ: 1

**237. В полдник рекомендуется**
- Бутерброды
- Печень трески
- Мясо
- Масло
- Рыбий жир
Правильный ответ: 1

**238. Укажите фактор сложности горных походов**
- Низкие температуры воздуха
- Высокая температура воздуха
- Высокая влажность
- Отсутствует нарушение пищеварительных желез
- Вкус и обоняние не изменяется
Правильный ответ: 1

**239. Укажите фактор сложности горных походов**
- Сложность приготовления пищи из-за низких температур
- Высокая влажность
- Нет проблем с приготовлением пищи
- Отсутствует нарушение пищеварительных желез
- Вкус и обоняние не изменяется
Правильный ответ: 1

**240. Укажите фактор сложности горных походов**
- Кислородная недостаточность
- Высокая температура воздуха
- Высокая влажность
- Отсутствует нарушение пищеварительных желез
- Вкус и обоняние не изменяется
Правильный ответ: 1

**241. На ускорение акклиматизации оказывает**
- Женьшень
- Аминокислоты
- Углеводы
- Холестерин
- Ацетилкислая кислота
Правильный ответ: 1

**242. На ускорение акклиматизации оказывает**
- Элеутерококк
- Аминокислоты
- Жиры
- Холестерин
- Ацетилкислая кислота
Правильный ответ: 1

**243. На ускорение акклиматизации оказывает**
- Сиротинин
- Жиры
- Углеводы
- Холестерин
- Ацетилкислая кислота
Правильный ответ: 1

**244. Физическая подготовка туриста**
- Развитие физических качеств
- Знания в области ботаники
- Знания в области менеджмента
- Отсутствие подготовки
- Знания в области географии
Правильный ответ: 1

**245. Физическая подготовка туриста**
- Тренировка двигательных навыков
- Знание языков
- Знания в области менеджмента
- Отсутствие подготовки
- Знания в области географии
Правильный ответ: 1

**246. Физическая подготовка туриста**
- Развитие навыков
- Знания в области ботаники
- Знания в области менеджмента
- Отсутствие подготовки
- Знания в области географии
Правильный ответ: 1

**247. Сила это**
- Способность преодолевать
- Возможность
- Средства
- Цели
- Реализация
Правильный ответ: 1

**248. Сила это**
- Противодействовать за счет работы мышц
- Возможность
- Средства
- Цели
- Реализация
Правильный ответ: 1

**249. Сила это**
- Способность преодолевать внешнее сопротивление
- Возможность
- Средства
- Цели
- Реализация
Правильный ответ: 1

**250. Силовая выносливость это**
- Способность преодолевать непредельные сопротивления
- Легкий бег
- Возможность
- План
- Перспектива
Правильный ответ: 1

**251. Силовая выносливость это**
- Многократные приседания
- Легкий бег
- Возможность
- Способность
- Перспектива
Правильный ответ: 1

**252. Силовая выносливость это**
- Многократные отжимания
- Легкий бег
- Способность
- План
- Перспектива
Правильный ответ: 1

**253. Максимальное силовое напряжение может быть создано**
- Преодоление непредельных отягощений
- Желание
- Реализация
- Медленное поднятие и опускание штанги
- Малое количество повторений
Правильный ответ: 1

**254. Максимальное силовое напряжение может быть создано**
- Предельное увеличение внешнего сопротивления
- Желание
- Реализация
- Медленное поднятие и опускание штанги
- Малое количество повторений
Правильный ответ: 1

**255. Максимальное силовое напряжение может быть создано**
- Предельное число повторений
- Желание
- Реализация
- Медленное поднятие и опускание штанги
- Отягощение
Правильный ответ: 1

**256. При воспитании выносливости решается такая задача**
- Улучшение аэробных возможностей
- Уменьшение выносливости
- Понижение психологической устойчивости
- Изменения окружающей среды
- Отсутствие физической работы
Правильный ответ: 1

**257. При воспитании выносливости решается такая задача**
- Повышение анаэробных возможностей
- Уменьшение аэробных возможностей
- Понижение психологической устойчивости
- Изменения окружающей среды
- Отсутствие физической работы
Правильный ответ: 1

**258. При воспитании выносливости решается такая задача**
- Повышение физиологической устойчивости
- Уменьшение аэробных возможностей
- Понижение психологической устойчивости
- Изменения окружающей среды
- Отсутствие физической работы
Правильный ответ: 1

**259. Физическая подготовка должна строиться на основе**
- Систематичности
- Отсутствия цикличности
- Малой повторности
- Пассивности
- Прерывности
Правильный ответ: 1

**260. Физическая подготовка должна строиться на основе**
- Непрерывности
- Отсутствия цикличности
- Малой повторности
- Пассивности
- Прерывности
Правильный ответ: 1

**261. Физическая подготовка должна строиться на основе**
- Сознательности
- Отсутствия цикличности
- Малой повторности
- Пассивности
- Прерывности
Правильный ответ: 1

**262. Перечень личного снаряжения, необходимого туристу в горном походе первой категории сложности**
- Рюкзак большой с непромокаемым вкладышем
- Доска разделочная
- Кухонная утварь
- Фляги для воды
- Веревка основная 40м
Правильный ответ: 1

**263. Перечень личного снаряжения, необходимого туристу в горном походе первой категории сложности**
- Спальный мешок с вкладышем
- Доска разделочная
- Кухонная утварь
- Фляги для воды
- Веревка основная 40м
Правильный ответ: 1

**264. Перечень личного снаряжения, необходимого туристу в горном походе первой категории сложности**
- Каремат
- Примус "Шмель" с ремонтным набором
- Доска разделочная
- Кухонная утварь
- Фляги для воды
Правильный ответ: 1

**265. Перечень группового снаряжения для 10 клиентов и 19 членов бригады сопровождения в горном трекинге первой категории сложности**
- Стол обеденный складной
- Рюкзак большой с непромокаемым вкладышем
- Спальный мешок с вкладышем
- Каремат
- Туалетные принадлежности
Правильный ответ: 1

**266. Перечень группового снаряжения для 10 клиентов и 19 членов бригады сопровождения в горном трекинге первой категории сложности**
- Кастрюли 8-10 л
- Рюкзак большой с непромокаемым вкладышем
- Спальный мешок с вкладышем
- Туалетные принадлежности
- Ветрозащитный костюм
Правильный ответ: 1

**267. Перечень группового снаряжения для 10 клиентов и 19 членов бригады сопровождения в горном трекинге первой категории сложности**
- Палатка-столовая с разборным дюралюминиевым каркасом
- Рюкзак большой с непромокаемым вкладышем
- Спальный мешок с вкладышем
- Каремат
- Туалетные принадлежности
Правильный ответ: 1

**268. Список ремонтного набора**
- Надфиль, шило, дратва, ножницы, отвёртка
- Фонарь с запасным комплектом батарей
- Миски, ложки, кружки пластмассовые
- Планшет с картами и документами
- Безмен, будильник, сухой спирт
Правильный ответ: 1

**269. Список ремонтного набора**
- Клей «БФ», киперная лента, капроновый шнур
- Фонарь с запасным комплектом батарей
- Миски, ложки, кружки пластмассовые
- Полиэтиленовые емкости для бензина 1,5л
- Безмен, будильник, сухой спирт
Правильный ответ: 1

**270. Список ремонтного набора**
- Нитки, иголки, разные пуговицы, штопка
- Фонарь с запасным комплектом батарей
- Планшет с картами и документами
- Полиэтиленовые емкости для бензина 1,5л
- Безмен, будильник, сухой спирт
Правильный ответ: 1

**271. Вид туристического рюкзака**
- Горный
- Рекреационный
- Автомобильный
- Экстремальный
- Экологичекий
Правильный ответ: 1

**272. Вид туристического рюкзака**
- Водный
- Рекреационный
- Автомобильный
- Экстремальный
- Экологичекий
Правильный ответ: 1

**273. Вид туристического рюкзака**
- Лыжный
- Рекреационный
- Автомобильный
- Экстремальный
- Экологичекий
Правильный ответ: 1

**274. Конструкция туристической палатки**
- Тамбур
- Защитное средство от насекомых
- Кемпинговый фонарь
- Спальный мешок
- Каремат
Правильный ответ: 1

**275. Конструкция туристической палатки**
- Юбка
- Защитное средство от насекомых
- Кемпинговый фонарь
- Спальный мешок
- Каремат
Правильный ответ: 1

**276. Конструкция туристической палатки**
- Защитный тент
- Защитное средство от насекомых
- Кемпинговый фонарь
- Спальный мешок
- Каремат
Правильный ответ: 1

**277. Спальные мешки по виду своего кроя**
- Кокон
- Демисезонный
- Пуховой
- Экстремальный
- Хлопковый
Правильный ответ: 1

**278. Спальные мешки по виду своего кроя**
- Одеяло
- Демисезонный
- Пуховой
- Экстремальный
- Хлопковый
Правильный ответ: 1

**279. Спальные мешки по виду своего кроя**
- Комбинированный
- Демисезонный
- Пуховой
- Синтетический
- Хлопковый
Правильный ответ: 1

**280. Виды спальных мешков по материалу их внутреннего наполнителя**
- Пуховой
- Одеяло
- Экстремальный
- Демисезонный
- Хлопковый
Правильный ответ: 1

**281. Виды спальных мешков по материалу их внутреннего наполнителя**
- Синтетический
- Одеяло
- Экстремальный
- Демисезонный
- Хлопковый
Правильный ответ: 1

**282. Виды спальных мешков по материалу их внутреннего наполнителя**
- Комбинированный
- Кокон
- Экстремальный
- Демисезонный
- Хлопковый
Правильный ответ: 1

**283. Тип туристической палатки по использованию**
- Трекинговые
- Экстремальные
- Корпоративные
- Спортивные
- Экологические
Правильный ответ: 1

**284. Тип туристической палатки по использованию**
- Экспедиционные
- Экстремальные
- Корпоративные
- Спортивные
- Экологические
Правильный ответ: 1

**285. Тип туристической палатки по использованию**
- Штурмовые (высокогорные)
- Экстремальные
- Корпоративные
- Спортивные
- Экологические
Правильный ответ: 1

**286. Виды туристических палаток по форме**
- Полусфера
- Пирамидная
- Трапецовидная
- Дугобразная
- Элипсовидная
Правильный ответ: 1

**287. Виды туристических палаток по форме**
- Двускатная
- Пирамидная
- Трапецовидная
- Полуцилиндр
- Элипсовидная
Правильный ответ: 1

**288. Виды туристических палаток по форме**
- Полубочка
- Пирамидная
- Трапецовидная
- Дугобразная
- Полуцилиндр
Правильный ответ: 1

**289. Необходимую деталь, которую должен иметь «правильный» рюкзак**
- Грузовой пояс
- Материал изготовления
- Вес
- Объем
- Удобство
Правильный ответ: 1

**290. Необходимую деталь, которую должен иметь «правильный» рюкзак**
- Карманы
- Материал изготовления
- Вес
- Объем
- Удобство
Правильный ответ: 1

**291. Необходимую деталь, которую должен иметь «правильный» рюкзак**
- Наружная подвеска
- Материал изготовления
- Вес
- Объем
- Удобство
Правильный ответ: 1

**292. Вид туристических ковриков**
- Войлочный
- Экстремальный
- Штурмовой
- Хлопковый
- Синтетический
Правильный ответ: 1

**293. Вид туристических ковриков**
- Из пеноматериала с закрытыми ячейками
- Экстремальный
- Штурмовой
- Хлопковый
- Синтетический
Правильный ответ: 1

**294. Вид туристических ковриков**
- Самонадувающися
- Экстремальный
- Штурмовой
- Хлопковый
- Синтетический
Правильный ответ: 1

**295. Специальное снаряжение для скалолазания**
- Карабины
- Защитный пояс
- Ветрозащитный костюм
- Рюкзак
- Бахилы-фонарики
Правильный ответ: 1

**296. Специальное снаряжение для скалолазания**
- Веревки
- Защитный пояс
- Ветрозащитный костюм
- Альпенштоки
- Бахилы-фонарики
Правильный ответ: 1

**297. Специальное снаряжение для скалолазания**
- Страховочные системы
- Защитный пояс
- Рюкзак
- Альпенштоки
- Бахилы-фонарики
Правильный ответ: 1

**298. Средство передвижения в водном туризме**
- Байдарки
- Катер
- Навесная лодка
- Дайвинг
- Битискаф
Правильный ответ: 1

**299. Средство передвижения в водном туризме**
- Катамаран
- Катер
- Навесная лодка
- Дайвинг
- Битискаф
Правильный ответ: 1

**300. Средство передвижения в водном туризме**
- Надувная лодка
- Спасательный круг
- Катер
- Навесная лодка
- Дайвинг
Правильный ответ: 1

**301. Мероприятие по обеспечению безопасности**
- Физические
- Нормативные
- Законные
- Последовательные
- Рекреационные
Правильный ответ: 1

**302. Мероприятие по обеспечению безопасности**
- Технические
- Обособленные
- Законные
- Последовательные
- Рекреационные
Правильный ответ: 1

**303. Мероприятие по обеспечению безопасности**
- Тактические
- Обособленные
- Нормативные
- Законные
- Последовательные
Правильный ответ: 1

**304. Черта приближения селевого потока**
- Появление гула
- Подъем волн
- Тихая ясная погода
- Отсутствие тумана
- Густой туман
Правильный ответ: 1

**305. Черта приближения селевого потока**
- Сотрясение почвы
- Завихрение воздуха
- Тихая ясная погода
- Отсутствие тумана
- Густой туман
Правильный ответ: 1

**306. Черта приближения селевого потока**
- Появление облака грязевой пыли
- Завихрение воздуха
- Подъем волн
- Тихая ясная погода
- Отсутствие тумана
Правильный ответ: 1

**307. Задача контрольно-спасательного отряда**
- Изучение районов
- Составление карт
- Очистка от снега
- Приготовление пищи
- Помощь в перевозке вещей
Правильный ответ: 1

**308. Задача контрольно-спасательного отряда**
- Готовность к спасательной операции
- Составление карт
- Очистка от снега
- Приготовление пищи
- Разработка маршрутов
Правильный ответ: 1

**309. Задача контрольно-спасательного отряда**
- Проведение поисково-спасательных работ
- Составление карт
- Очистка от снега
- Разработка маршрутов
- Помощь в перевозке вещей
Правильный ответ: 1

**310. Профилактическое мероприятие**
- Медицинский осмотр
- Постановка целей
- Реализация программ
- Принятие решений
- Разработка маршрутов
Правильный ответ: 1

**311. Профилактическое мероприятие**
- Проверка умений
- Постановка целей
- Реализация программ
- Принятие решений
- Разработка маршрутов
Правильный ответ: 1

**312. Профилактическое мероприятие**
- Выпуск групп на маршрут
- Приготовление пищи
- Постановка целей
- Реализация программ
- Принятие решений
Правильный ответ: 1

**313. Спасательные работы начинаются если**
- Группа не прибыла в назначенный срок
- Участник захотел покинуть группу
- Никаких сообщений о бедствиях не поступало
- Имеется связь
- Участник не захотел покинуть группу
Правильный ответ: 1

**314. Спасательные работы начинаются если**
- Получено сообщение об аварийной обстановке
- Участник захотел покинуть группу
- Никаких сообщений о бедствиях не поступало
- Имеется связь
- Участник не захотел покинуть группу
Правильный ответ: 1

**315. Спасательные работы начинаются если**
- Получено известие о несчастном случае
- Участник захотел покинуть группу
- Никаких сообщений о бедствиях не поступало
- Имеется связь
- Участник не захотел покинуть группу
Правильный ответ: 1

**316. К первой группе причин несчастных случаев в активных туристских путешествиях относится**
- Сложный рельеф
- Нехватка материально-технического обеспечения
- Несовершенная организация туристского путешествия
- Медицинская безграмотность
- Нехватка опыта и тактико-технической подготовки
Правильный ответ: 1

**317. К первой группе причин несчастных случаев в активных туристских путешествиях относится**
- Неблагоприятные погодные условия
- Нехватка материально-технического обеспечения
- Несовершенная организация туристского путешествия
- Медицинская безграмотность
- Нехватка опыта и тактико-технической подготовки
Правильный ответ: 1

**318. К первой группе причин несчастных случаев в активных туристских путешествиях относится**
- Опасные животные, насекомые
- Нехватка материально-технического обеспечения
- Несовершенная организация туристского путешествия
- Медицинская безграмотность
- Нехватка опыта и тактико-технической подготовки
Правильный ответ: 1

**319. Обезболивающий и возбуждающий медицинский препарат**
- Анальгин
- Настойка йода
- Спирт медицинский
- Календула
- Пенициллин
Правильный ответ: 1

**320. Обезболивающий и возбуждающий медицинский препарат**
- Кофеин
- Настойка йода
- Спирт медицинский
- Календула
- Пенициллин
Правильный ответ: 1

**321. Обезболивающий и возбуждающий медицинский препарат**
- Кардиомин
- Настойка йода
- Спирт медицинский
- Перекись водорода
- Пенициллин
Правильный ответ: 1

**322. Антибиотик**
- Тетрациклин
- Канефрон
- Физраствор
- Перекись водорода
- Финалгон
Правильный ответ: 1

**323. Антибиотик**
- Эритромецин
- Канефрон
- Физраствор
- Перекись водорода
- Финалгон
Правильный ответ: 1

**324. Антибиотик**
- Пенициллин
- Анальгин
- Канефрон
- Перекись водорода
- Финалгон
Правильный ответ: 1

**325. Кровоостанавливающий и дезинфицирующий медицинский препарат**
- Календула
- Баралгин
- Цитрамон
- Парацетамол
- Энам
Правильный ответ: 1

**326. Кровоостанавливающий и дезинфицирующий медицинский препарат**
- Перекись водорода
- Баралгин
- Цитрамон
- Парацетамол
- Аскорбиновая кислота
Правильный ответ: 1

**327. Кровоостанавливающий и дезинфицирующий медицинский препарат**
- Настойка йода
- Баралгин
- Цитрамон
- Энам
- Аскорбиновая кислота
Правильный ответ: 1

**328. Медицинский прибор и инструмент в активном туристском путешествии**
- Ножницы
- Массажный стол
- Стоматологическое сверло
- Электрошокер
- Травматологические спицы
Правильный ответ: 1

**329. Медицинский прибор и инструмент в активном туристском путешествии**
- Жгут
- Массажный стол
- Стоматологическое сверло
- Реанимационный аппарат
- Травматологические спицы
Правильный ответ: 1

**330. Медицинский прибор и инструмент в активном туристском путешествии**
- Одноразовые шприцы для внутривенных инъекций
- Массажный стол
- Стоматологическое сверло
- Реанимационный аппарат
- Травматологические спицы
Правильный ответ: 1

**331. Обязательный медикамент**
- Антибиотик
- Крем
- Масло облепихи
- Кызыл-май
- Настойка боярышника
Правильный ответ: 1

**332. Обязательный медикамент**
- Анальгин
- Крем
- Масло облепихи
- Кызыл-май
- Настойка боярышника
Правильный ответ: 1

**333. Обязательный медикамент**
- Перевязочный материал
- Антигистаминные средства
- Крем
- Масло облепихи
- Настойка боярышника
Правильный ответ: 1

**334. Основная задача медицинского обеспечения в походе**
- Предупреждение (профилактика) заболеваний, травм
- Формирование навыков лечения заболеваний народными методами
- Умение использовать медицинские инструменты
- Применение лекарственных средств и препаратов
- Принимать «Клятву Гипократа»
Правильный ответ: 1

**335. Основная задача медицинского обеспечения в походе**
- Непосредственное оказание своевременной и полноценной помощи
- Формирование навыков лечения заболеваний народными методами
- Умение использовать медицинские инструменты
- Применение лекарственных средств и препаратов
- Принимать «Клятву Гипократа»
Правильный ответ: 1

**336. Основная задача медицинского обеспечения в походе**
- Круглогодичный медицинский контроль состояния здоровья туристов -спортсменов
- Прохождение семинаров по оказанию первой медицинской помощи
- Формирование навыков лечения заболеваний народными методами
- Умение использовать медицинские инструменты
- Применение лекарственных средств и препаратов
Правильный ответ: 1

**337. Основной принцип профилактики заболеваний и травматизма в активных туристских путешествиях являются**
- Соответствие опыта и физического состояния каждого участника похода трудности и технической сложности маршрута
- Лечение и полное восстановление всех функций организма, позволяющих заниматься туризмом
- Профилактика заболевании и травм в походе
- Постоянный медицинский контроль состояния здоровья участников
- Прохождение практики по оказанию первой медицинской помощи
Правильный ответ: 1

**338. Основной принцип профилактики заболеваний и травматизма в активных туристских путешествиях являются**
- Наличие у группы полного комплекта необходимого снаряжения и умелое его использование
- Лечение и полное восстановление всех функций организма, позволяющих заниматься туризмом
- Профилактика заболевании и травм в походе
- Постоянный медицинский контроль состояния здоровья участников
- Прохождение практики по оказанию первой медицинской помощи
Правильный ответ: 1

**339. Основной принцип профилактики заболеваний и травматизма в активных туристских путешествиях являются**
- Умение оказывать первую медицинскую помощь пострадавшим обязательно для всех участников похода
- Лечение и полное восстановление всех функций организма, позволяющих заниматься туризмом
- Профилактика заболевании и травм в походе
- Постоянный медицинский контроль состояния здоровья участников
- Прохождение практики по оказанию первой медицинской помощи
Правильный ответ: 1

**340. В систему обслуживания спортсменов врачебным-физкультурным диспансером должно обязательно входить**
- Врачебные и врачебно-педагогические наблюдения
- Восстановление всех функций организма
- Лечение заболевании и травм в походе
- Выполнения лечебной гимнастики
- Своевременное оказаниепервоймедицинскойпомощи
Правильный ответ: 1

**341. В систему обслуживания спортсменов врачебным-физкультурным диспансером должно обязательно входить**
- Определение тренированности, перетренированности и перенапряжения
- Восстановление всех функций организма
- Лечение заболевании и травм в походе
- Умелое использованиенеобходимого снаряжения
- Своевременное оказаниепервоймедицинскойпомощи
Правильный ответ: 1

**342. В систему обслуживания спортсменов врачебным-физкультурным диспансером должно обязательно входить**
- Диспансеризация и профилактика спортивного травматизма
- Восстановление всех функций организма
- Лечение заболевании и травм в походе
- Выполнения лечебной гимнастики
- Умелое использованиенеобходимого снаряжения
Правильный ответ: 1

**343. К основной причине спортивных травм, в том числе и в спортивном туризме, специалисты относят**
- Недочёты и ошибки в проведении тренировок
- Перетренированность и перенапряжение
- Слабая теоретическая подготовка
- Умственный недостаток участника
- Психологическая неустойчивость участника
Правильный ответ: 1

**344. К основной причине спортивных травм, в том числе и в спортивном туризме, специалисты относят**
- Недостатки в материально-техническом обеспечении тренировок, соревнований, походов и экспедиций
- Перетренированность и перенапряжение
- Слабая теоретическая подготовка
- Умственный недостаток участника
- Психологическая неустойчивость участника
Правильный ответ: 1

**345. К основной причине спортивных травм, в том числе и в спортивном туризме, специалисты относят**
- Неблагоприятные метеорологические и санитарные условия при проведении тренировок, соревнований, походов
- Слаборазвитая физическая подготовка
- Перетренированность и перенапряжение
- Слабая теоретическая подготовка
- Умственный недостаток участника
Правильный ответ: 1

**346. Для предупреждения спортивных травм осуществляется комплекс мер**
- Правильная методика тренировок
- Умелое использование необходимого снаряжения
- Знание специфики заболеваний и травм
- Проведение тренировок в рекреационной зоне
- Активная физическая подготовка
Правильный ответ: 1

**347. Для предупреждения спортивных травм осуществляется комплекс мер**
- Обеспечение соответствующих мест занятий, инвентаря, одежды, обуви
- Умелое использование необходимого снаряжения
- Знание специфики заболеваний и травм
- Проведение тренировок в рекреационной зоне
- Активная физическая подготовка
Правильный ответ: 1

**348. Для предупреждения спортивных травм осуществляется комплекс мер**
- Применение защитных приспособлений
- Знание специфики заболеваний и травм
- Проведение тренировок в рекреационной зоне
- Активная физическая подготовка
- Психологическая подготовка участника
Правильный ответ: 1

**349. Физическое состояние группы определяется показателем основных функциональных систем организма**
- Мышечной
- Кровяностной
- Психологической
- Физической
- Статической
Правильный ответ: 1

**350. Физическое состояние группы определяется показателем основных функциональных систем организма**
- Сердечно-сосудистой
- Кровяностной
- Психологической
- Физической
- Статической
Правильный ответ: 1

**351. Физическое состояние группы определяется показателем основных функциональных систем организма**
- Нервной
- Кровяностной
- Психологической
- Физической
- Статической
Правильный ответ: 1

**352. Горные районы Казахстана пригодные для активных туристских путешествий разных категорий сложности**
- Тянь-Шань
- Каркаралинск
- Аксоран
- Кокшетау
- Баянауыл
Правильный ответ: 1

**353. Горные районы Казахстана пригодные для активных туристских путешествий разных категорий сложности**
- Алтай
- Улытау
- Аксоран
- Кокшетау
- Баянауыл
Правильный ответ: 1

**354. Горные районы Казахстана пригодные для активных туристских путешествий разных категорий сложности**
- Джунгария
- Улытау
- Каркаралинск
- Аксоран
- Кокшетау
Правильный ответ: 1

**355. К основным естественным препятствиям, которые приходится преодолевать в горных путешествиях 1-2 категории сложности, относится**
- Травянистые, осыпные и снежные склоны
- Штормовой ветер
- Грозы и молнии
- Пустыня
- Болота и броды
Правильный ответ: 1

**356. К основным естественным препятствиям, которые приходится преодолевать в горных путешествиях 1-2 категории сложности, относится**
- Ледники, горные реки и ручьи
- Штормовой ветер
- Грозы и молнии
- Пустыня
- Болота и броды
Правильный ответ: 1

**357. К основным естественным препятствиям, которые приходится преодолевать в горных путешествиях 1-2 категории сложности, относится**
- Перевалы
- Штормовой ветер
- Грозы и молнии
- Пустыня
- Болота и броды
Правильный ответ: 1

**358. Осыпь подразделяется на**
- Крупные
- Широкие
- Узкие
- Длинные
- Короткие
Правильный ответ: 1

**359. Осыпь подразделяется на**
- Средние
- Широкие
- Узкие
- Глубокие
- Короткие
Правильный ответ: 1

**360. Осыпь подразделяется на**
- Мелкие
- Широкие
- Узкие
- Длинные
- Короткие
Правильный ответ: 1

**361. К тактической мере безопасности в горных путешествиях относится**
- Движение по маршруту преимущественно в утренние часы
- Оказание медицинских услуг участникам похода
- Материально-техническое обеспечение группы
- Разработка схемы запасного и аварийного маршрута
- Физичееская подготовка участников похода
Правильный ответ: 1

**362. К тактической мере безопасности в горных путешествиях относится**
- Максимальная осторожность в начале и в конце похода
- Оказание медицинских услуг участникам похода
- Материально-техническое обеспечение группы
- Разработка схемы запасного и аварийного маршрута
- Физичееская подготовка участников похода
Правильный ответ: 1

**363. К тактической мере безопасности в горных путешествиях относится**
- Выбор безопасных мест для ночлегов
- Движение по маршруту преимущественно в летний период
- Оказание медицинских услуг участникам похода
- Материально-техническое обеспечение группы
- Разработка схемы запасного и аварийного маршрута
Правильный ответ: 1

**364. Под понятием "водный туризм" подразумевается поход по**
- Рекам
- Бродам
- Горным склонам
- Лесному оазису
- Мелкосопочникам
Правильный ответ: 1

**365. Под понятием "водный туризм" подразумевается поход по**
- Озерам
- Бродам
- Горным склонам
- Лесному оазису
- Мелкосопочникам
Правильный ответ: 1

**366. Под понятием "водный туризм" подразумевается поход по**
- Водохранилищам
- Бродам
- Горным склонам
- Лесному оазису
- Мелкосопочникам
Правильный ответ: 1

**367. Реки Казахстана разделены между следующими бассейнами**
- Бассейн Северного Ледовитого океана
- Бассейн Черного моря
- Бассейн Атлантического океана
- Бассейн Байкалского озера
- Бассейн Среземного моря
Правильный ответ: 1

**368. Реки Казахстана разделены между следующими бассейнами**
- Бассейн Каспийского моря
- Бассейн Черного моря
- Бассейн Атлантического океана
- Бассейн Байкалского озера
- Бассейн Среземного моря
Правильный ответ: 1

**369. Реки Казахстана разделены между следующими бассейнами**
- Бассейн Балхаш-Алакольской группы озёр
- Бассейн Черного моря
- Бассейн Атлантического океана
- Бассейн Байкалского озера
- Бассейн Среземного моря
Правильный ответ: 1

**370. Крупная река Казахстана длиною более 1000 км**
- Иртыш
- Сарысу
- Нура
- Сагыз
- Иргиз
Правильный ответ: 1

**371. Крупная река Казахстана длиною более 1000 км**
- Урал
- Сарысу
- Нура
- Сагыз
- Иргиз
Правильный ответ: 1

**372. Крупная река Казахстана длиною более 1000 км**
- Сырдарья
- Сарысу
- Нура
- Тургай
- Сагыз
Правильный ответ: 1

**373. Река Казахстана длиною от 500 до 1000 км**
- Сарысу
- Урал
- Сырдарья
- Чу
- Тобол
Правильный ответ: 1

**374. Река Казахстана длиною от 500 до 1000 км**
- Нура
- Иртыш
- Урал
- Сырдарья
- Чу
Правильный ответ: 1

**375. Река Казахстана длиною от 500 до 1000 км**
- Тургай
- Иртыш
- Урал
- Сырдарья
- Тобол
Правильный ответ: 1

**376. Подавляющее большинство рек Казахстана, по которым можно плавать на туристских судах, протекают по высокогорному району**
- Тянь-Шаня
- Кокшетау
- Аксоран
- Улытау
- Баянауыл
Правильный ответ: 1

**377. Подавляющее большинство рек Казахстана, по которым можно плавать на туристских судах, протекают по высокогорному району**
- Алтая
- Кокшетау
- Аксоран
- Улытау
- Каркаралинска
Правильный ответ: 1

**378. Подавляющее большинство рек Казахстана, по которым можно плавать на туристских судах, протекают по высокогорному району**
- Джунгарского Алатау
- Кокшетау
- Аксоран
- Улытау
- Баянауыл
Правильный ответ: 1

**379. Наиболее распространенным естественным препятствием в водных походах 1-2 категории сложности является**
- Песчанные мели
- Болота
- Подводные рифы
- Траверсы
- Перевалы
Правильный ответ: 1

**380. Наиболее распространенным естественным препятствием в водных походах 1-2 категории сложности является**
- Быстрины
- Болота
- Подводные рифы
- Кроки
- Перевалы
Правильный ответ: 1

**381. Наиболее распространенным естественным препятствием в водных походах 1-2 категории сложности является**
- Прижимы
- Болота
- Подводные рифы
- Траверсы
- Перевалы
Правильный ответ: 1

**382. К наиболее распространенным искусственным препятствиям в водных походах относится**
- Мосты
- Топляки
- Флора и фауна
- Оверкиль
- Пороги
Правильный ответ: 1

**383. К наиболее распространенным искусственным препятствиям в водных походах относится**
- Рыболовные соружения
- Топляки
- Флора и фауна
- Оверкиль
- Пороги
Правильный ответ: 1

**384. К наиболее распространенным искусственным препятствиям в водных походах относится**
- Плотины
- Береговые соружения
- Топляки
- Флора и фауна
- Оверкиль
Правильный ответ: 1

**385. Основным естественным препятствием в пешеходных маршрутах является**
- Крутые склоны
- Оверкиль
- Быстрины
- Прижимы
- Топляки
Правильный ответ: 1

**386. Основным естественным препятствием в пешеходных маршрутах является**
- Лесные заросли и завалы
- Оверкиль
- Быстрины
- Прижимы
- Топляки
Правильный ответ: 1

**387. Основным естественным препятствием в пешеходных маршрутах является**
- Заболоченные участки
- Ледники
- Оверкиль
- Быстрины
- Прижимы
Правильный ответ: 1

**388. Основное требование к режиму походного дня в пешеходном путешествии сводится к следующему**
- На каждый час приходится 50 мин движения и 10 мин отдыха
- Построение оптимальной схемы туристского маршрута
- Движение со средней скоростью 10-15км/час
- Направляющий и замыкающий походной колонны - новички
- Равнение на темп сильнейшего
Правильный ответ: 1

**389. Основное требование к режиму походного дня в пешеходном путешествии сводится к следующему**
- Ранний выход на маршрут - ранняя остановка на ночлег
- Построение оптимальной схемы туристского маршрута
- Движение со средней скоростью 10-15км/час
- Направляющий и замыкающий походной колонны - новички
- Равнение на темп сильнейшего
Правильный ответ: 1

**390. Основное требование к режиму походного дня в пешеходном путешествии сводится к следующему**
- В середине дня - часовой отдых и горячий обед
- Построение оптимальной схемы туристского маршрута
- Движение со средней скоростью 10-15км/час
- Направляющий и замыкающий походной колонны - новички
- Равнение на темп сильнейшего
Правильный ответ: 1

**391. В основу техники лыжного туризма входит**
- Овладение техники транспортировки пострадавшего с использованием подручных средств
- Овладение навыками горного туризма
- Владение техникой пеших ходов
- Овладение техникой переправы через скалистые преграды
- Овладение техникой движения с лыжами по травянистым заснеженным склонам и осыпям
Правильный ответ: 1

**392. В основу техники лыжного туризма входит**
- Овладение техникой переправы через водные преграды
- Овладение навыками горного туризма
- Владение техникой пеших ходов
- Преодоление препятствий на санях
- Овладение техникой движения с лыжами по травянистым заснеженным склонам и осыпям
Правильный ответ: 1

**393. В основу техники лыжного туризма входит**
- Овладение техникой подъемов, спусков, поворотов и торможения на лыжах
- Овладение навыками горного туризма
- Владение техникой пеших ходов
- Овладение техникой переправы через скалистые преграды
- Овладение техникой движения с лыжами по травянистым заснеженным склонам и осыпям
Правильный ответ: 1

**394. Велотуризм по сравнению с другими видами активного туризма имеет ряд преимуществ**
- Оказывают меньшее отрицательное воздействие на природу
- Помогает легко управлять участников похода
- Сокращает путь туристского маршрута
- Не требует организации дневок и ночевок
- Не требует оказания медицинкой помощи
Правильный ответ: 1

**395. Велотуризм по сравнению с другими видами активного туризма имеет ряд преимуществ**
- Не нужно нести на себе тяжелый рюкзак
- Помогает легко управлять участников похода
- Сокращает путь туристского маршрута
- Не требует организации дневок и ночевок
- Не требует оказания медицинкой помощи
Правильный ответ: 1

**396. Велотуризм по сравнению с другими видами активного туризма имеет ряд преимуществ**
- Позволяет туристам за короткое время знакомиться с большим количеством туристско-экскурсионных объектов
- Развивает выносливость участников туристской группы
- Помогает легко управлять участников похода
- Сокращает путь туристского маршрута
- Не требует организации дневок и ночевок
Правильный ответ: 1

**397. Количество бригад сопровождения, их количественный и качественный состав зависит от**
- Категории сложности предстоящего маршрута
- Графика передвижения туристской группы
- Уровня профессионализма и опыта
- Наименования и ассортимента продуктов питания
- Туристского снаряжения
Правильный ответ: 1

**398. Количество бригад сопровождения, их количественный и качественный состав зависит от**
- Уровня физической и технической подготовки клиентов
- Графика передвижения туристской группы
- Уровня профессионализма и опыта
- Наименования и ассортимента продуктов питания
- Туристского снаряжения
Правильный ответ: 1

**399. Количество бригад сопровождения, их количественный и качественный состав зависит от**
- Района путешествия
- Состава группы и руководителя
- Графика передвижения туристской группы
- Уровня профессионализма и опыта
- Наименования и ассортимента продуктов питания
Правильный ответ: 1
